\documentclass[a4paper,openbib,12pt,final]{extreport}

\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../img/}}

\allowdisplaybreaks

\begin{document}

\chapter{Упражнения по ОАиТЧ}
\section{№1}
\begin{align}
&n^3 + 11n \div 6 \\
\intertext{Проверим базу индукции:}
&n = 0: 0 \div 6 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}}
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$, проверим для $n = k+1$:}
&(k+1)^3 + 11(k+1) = k^3 + 3k^2 + 3k + 1 + 11k + 11 = \\
& k^3 + 3k^2 + 14k + 12 \\
\intertext{Вычтем $n=k$:}
& 3k^2 + 3k + 12 \\
\end{align}
Делется на 2, так как $k^2 + k$ очевидно делится на 2. И делится на 3, так как все множители делятся на 3. Значит делится на 6. По индукции свойство верно для всех положительных. Для отрицательных выносим минус. \qed

\section{№2}
\begin{align}
  &a)\ 3^{2n+2} -8n -9 \div 64 \\
\intertext{Проверим базу:}
  &n =0 : 0 \div 64 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$}
  &\frac{3^{2n+2} -8n -9)}{64} = z \\
\intertext{Проверим для $n = k+1$:}
  &3^{2(k+1)+2} - 8(k+1) - 9 = 9\cdot 3^{2k+2} - 8k - 17
\intertext{Подставим 3 в степени из $n=k$}
  &9\cdot (8k+9+64z) - 8k - 17 = 72k + 81 - 8k - 17 + 64z = 64k + 64 + 64z
\intertext{Делится на 64 \qed}
  &b)\ 7^{n+2} + 8^{2n+1} \div 57 \\
  &n =0 : 57 \div 57 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$}
  &\frac{7^{n+2} + 8^{2n+1}}{57} = z\\
\intertext{Проверим для $n = k+1$:}
  &7^{k+1+2} + 8^{2(k+1)+1} = 7\cdot 7^{k+2} + 64\cdot 8^{2k+1} \\
\intertext{Подставим 7 в степени из $n=k$}
  &7\cdot (57z - 8^{2k+1}) + 64\cdot 8^{2k+1} = 7\cdot 57z + 57\cdot 8^{2k+1} \\
\intertext{Делится на 57. \qed}
  &c)\ 11^{n+2} + 12^{2n+1} \div 133 \\
  &n =0 : 133 \div 133 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$}
  &\frac{11^{n+2} + 12^{2n+1}}{133} = z\\
\intertext{Проверим для $n = k+1$:}
  &11^{k+1+2} + 12^{2(k+1)+1} = 11\cdot 11^{k+2} + 144\cdot 12^{2k+1} \\
\intertext{Подставим 11 в степени из $n=k$}
  &11\cdot (133z - 12^{2k+1}) + 144\cdot 12^{2k+1} = 11\cdot 133z + 133\cdot 12^{2k+1} \\
\end{align}
Делится на 133. \qed

\section{№3}
\begin{align}
&ab - 1 \div m, mh + 1 = a, ml + 1 = b \\
&(mh +1)(ml + 1) - 1 = m^2hl + m(l+h) + 1 -1 = \\
&= m^2hl + m(l+h)
\end{align}
Очевидно делится на $m$.\qed

\section{№4}
\begin{align}
&15^n - 1 \div 7 \\
\intertext{База:}
&n = 0: 0 \div 7 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}}
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$}
  &15^k - 1 = 7z
\intertext{Проверим для $n = k+1$:}
&15^{k+1} - 1 = 15\cdot 15^k - 1
\intertext{Подставим 15 в степени из $n=k$}
&15\cdot (7z+1) - 1 = 7\cdot 15z + 14
\end{align}
Очевидно делится на 14. \qed

\section{№6}
\begin{align}
&a^{4n+1} - a \div 30 \\
\intertext{База:}
&n = 0: 0 \div 30 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}}
\intertext{Допустим, свойство верно для $n = k$}
  &a^{4k+1} - a = 30z
\intertext{Проверим для $n = k+1$:}
  &a^{4k+4+1} - a = a^4\cdot a^{4k+1} - a
\intertext{Подставим $a$ в степени из $n=k$}
  &a^4\cdot (30z+a) - a = 30za^4 + (a^5 - a)
\intertext{Рассмотрим $a^5+a$, который кстати является случаем при $n=1$}
  &a^5-a
\intertext{Делится на 2, так как нечётное в степени нечётное - нечётное = чётное.}
  &a^5-a = a(a^4-1) = a(a^2-1)(a^2+1) = a(a-1)(a^2+1)(a+1) \\
\intertext{Делится на 3, так как содержит три последовательных числа.}
\intertext{Значит исходное выражение делится на 30, если делится на 5 следующее:}
  &a(a-1)(a^2+1)(a+1) \\
\intertext{Разберём все случаи:}
  &a=5k: 5k\ldots \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
  &a=5k+1: (5k+1)5k\ldots \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
  &a=5k+2: (5k+2)(5k+1)(25k^2+20k+4+1)\ldots \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
  &a=5k+3: (5k+2)(5k+1)(25k^2+30k+9+1)\ldots \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
  &a=5k+4: (5k+2)(5k+1)(25k^2+40k+16+1)(5k+4+1) \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \qed
\end{align}

\section{№15}
\begin{align}
&ch + u = a, cl + u = b \\
\intertext{Построим $a^n$:}
&(ch + u)^n
\intertext{Раскладывая по биному Ньютона получаем, единственный член, не делящийся гарантировано на $c$:}
&u^n \\
\intertext{Аналогично $b^n$:}
&(cl + u)^n
\intertext{Раскладывая по биному Ньютона получаем, единственный член, не делящийся гарантировано на $c$:}
&u^n \\
\end{align}
Члены содержащие остаток идентичны. \qed

\section{№23}
\begin{align}
&x^3 + 3x^2 - x - 3 \div 48 \\
\intertext{Проверим базу индукции:}
&n = 1: 1+3-1-3=0 \div 48 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}}
\intertext{Допустим, свойство верно для $x = k$, проверим для $x = k+2$:}
&(k+2)^3 + 3(k+2)^2 - (k+2) - 3 = k^3 +6k^2 + 12k + 8 + 3k^2+12k+12 -k-2-3=\\
&=k^3 +9k^2 + 23k + 15\\
\intertext{Вычтем, то что должно получиться при $n=k$:}
&6k^2 + 24k + 18\\
\intertext{Делится на 6, значит следующее должно делиться на 8:}
&k^2 + 4k + 3\\
\intertext{Проверим по индукции по нечётным. База:}
&n=1:8 \text{  \textcolor{green}{\checkmark}} \\
\intertext{Тогда для $n=k+2$:}
&(k+2)^2 + 4(k+2) + 3 = k^2+4k+4+4k+8+3=k^2+8k+15\\
\intertext{Вычитаем $n=k$}
&4k+12
\end{align}
Очевидно делится на 8 для нечётных. \qed

\chapter{НОД и НОК.}
\section{№2}
\begin{align}
  &\text{НОД}\left(\frac{n(n+1)}{2},2n+1\right) \\
  &\text{НОД}\left(n(n+1),2n+1\right) \\
  &\text{НОД}\left(n,2n+1\right) \text{ and } \text{НОД}\left(n+1,2n+1\right) \\
  &\text{НОД}\left(2n,2n+1\right) \text{ and } \text{НОД}\left(2n+2,2n+1\right)
\end{align}
В обоих случаях получили НОД от двух соседних чисел, а значит их НОД = 1. \qed

\section{№4}
\begin{align}
  &\frac{a}{a+b}? \\
\intertext{Делим числитель и знаминатель на $b$}
  &\frac{\frac{a}{b}}{\frac{a}{b} + 1} = 1 -\frac{1}{\frac{a}{b} + 1}
\end{align}
Получили не сократимое выражение. $\qed$

\section{№8}
\begin{align}
  &\text{НОД}\left((a+b)^n, (a-b)^n\right) \\
\intertext{На факт равенства НОД единице не влияют степени его выражений, а значит можно опустить их.}
  &\text{НОД}\left(a+b, a-b\right) \\
  &\begin{cases}
     &a+b = cd \\
     &a-b = ch \\
   \end{cases}
  \intertext{Рассмотрим нижнее уравнение, положим остаток от деления $a$ на $b$ как $l$, тогда:}
  &a = ch_1 + l \\
  &b = ch_2 + l \\
\intertext{Подставим в верхнее:}
  &a+b = c(h_1+h_2) + 2l = cd \\
  &\ \ \ \Updownarrow \\
  &2l \div c \\
\end{align}
Так как $l\in \mathtt{Z}$, то $c$~--- чётное. Но так как $a+b$ нечётное по условию, то пришли к противоречию. \qed

\section{№11}
\begin{align}
  &\text{НОД}\left(13a+8b, 5a+3b\right) \\
\intertext{Воспользуйся алгоритмом Евклида:}
  &r_1 = 13a+8b \mod 5a+3b =  3a+2b \\
  &r_2 = 5a+3b \mod 3a+2b =  2a+b \\
  &r_3 = 3a+2b \mod 2a+b =  a+b \\
  &r_4 = 2a+b \mod a+b =  a \\
  &r_5 = a+b \mod a =  b \\
  &\ \ \ \Updownarrow \\
  &\text{НОД}\left(13a+8b, 5a+3b\right) = \text{НОД}(a,b) \qed
\end{align}

\section{№12}
\begin{align}
  &1 + \frac12 + \ldots + \frac1n \\
\intertext{Рассмотрим чётность(ч)/нечётность(н) числителя и знаменателя частичных сумм.}
  &1 + \frac12 = \frac32 = \frac{\text{н}}{\text{ч}} \\
\intertext{Воспользуемся индукцией. Сначала рассмотрим случай прибавления $\frac{1}{\text{н}}$:}
  &\frac{\text{н}_1}{\text{ч}_1} + \frac{1}{\text{н}_2} = \frac{\text{н}_1\text{н}_2+\text{ч}_1}{\text{ч}_1\text{н}_2} = \\
  &\frac{\text{н}_3}{\text{ч}_1\text{н}_2} = \frac{\text{н}}{\text{ч}} \\
\intertext{Чётность числителя и знаменателя частичных сумм сохранились. Рассмотрим $\frac{1}{\text{ч}}$}
  &\frac{\text{н}_1}{\text{ч}_1} + \frac{1}{\text{ч}_2} = \frac{\text{н}_1\text{ч}_2+\text{ч}_1}{\text{ч}_1\text{ч}_2} \\
\intertext{Рассмотрим случай, что ч$_1$ содержит большую степень двойки, чем ч$_2$. Тогда:}
  &\text{ч}_2 = 2^kr, r\text{ --- нечётное} \\
  &\text{ч}_1 = 2^kl, l\text{ --- чётное} \\
\intertext{Применим:}
  &\frac{2^k\text{н}_1r+2^kl}{\text{ч}_1\cdot 2^kr} = \frac{\text{н}_1r+l}{\text{ч}_1\cdot r} = \frac{\text{н}}{\text{ч}} \\
\intertext{Аналогично, в случае ч$_2$ содержит большую степень двойки, чем ч$_1$:}
  &\text{ч}_2 = 2^kr, r\text{ --- чётное} \\
  &\text{ч}_1 = 2^kl, l\text{ --- нечётное} \\
  &\frac{2^k\text{н}_1r+2^kl}{\text{ч}_2\cdot 2^kl} = \frac{\text{н}_1r+l}{\text{ч}_2\cdot l} = \frac{\text{н}}{\text{ч}}
\end{align}
Значит частичная сумма для гармонического ряда всегда является отношением нечётного к чётному. Но такая дробь не может сократиться полностью.\qed

\section{№15}
По условию для любого числа $0 < i \le n$ есть число $0 < 2i \le 2n$.
Но такое число уже является для него кратным,
  а значит их кратные будут кратными для обоих. \qed

\chapter{Простые числа.}
\section{№1}
\begin{align}
a)\ &2^{54} + 7^{18} = 8^{18} + 7^{18} = 64^{9} + 49^{9} \\
\intertext{Применим сумму нечётных степеней:}
&64^{9} + 49^{9} = (64+49) \cdot (\ldots) \\
\intertext{Значит составное.}
e)\ &2222^{5555} + 5555^{2222} = 1111^{2222} \cdot 1111^{3333} \cdot 2^{5555} + 1111^{2222} \cdot 5^{2222} = 1111^{2222} \cdot \ldots
\end{align}
Составное.

\section{№7}
\begin{align}
  &a^p + b^p \div p, \div p^2? \\
\intertext{Выразим степени $a^{p-1}$ и $b^{p-1}$}
  &a(a^{p-1}) + b(b^{p-1}) \\
\intertext{Применим малую теорему ферма}
  &a(pc_a+1) + b(pc_b+1) = p(ac_a + bc_b) + (a+b)
\intertext{Так как из условия у нас делится на $p$, то}
  &a+b = pm
\intertext{Подставим в исходное выражение}
  &(pm-b)^p+b^p
\end{align}
Применяя бином, $b^p$ сократится (так как бином в нечётной степени).
В оставшихся множителях будет множитель $pm$, а так же биноминальный, который содержит в себе $p$.
Значит выражение в заданных условиях будет делиться на $p^2$. \qed

\section{№11}
\begin{align}
  114,115,116,117,118,119,120,121,122,123,124
\end{align}

\section{№12}
Их нет.

\section{№14}
\begin{align}
  &6n+1 \text{ --- бесконечное множество, простых?}
\intertext{Пойдём от противного. Пусть всего $n$ таких чисел (обозначим $p_1,p_2,\ldots,p_n$), тогда существует число:}
  &(6p_1p_2p_3\ldots p_n)^3 + 1 \\
\intertext{Оно является числом следующего вида:}
  &(6k)^3 + 1 \label{n14:1} \\
\intertext{Запомним выражение, и рассмотрим уравнение:}
  &x^3 + 1 \div p \label{n14:2}
\intertext{Используем теорему Ферма:}
  &1 \equiv x^{p-1} = (x^3)^{\left(\frac{p-1}3\right)} = \\
  &= (x^6)^{\left(\frac{p-1}6\right)} = ((-1)^6)^{\left(\frac{p-1}6\right)} \ \ \ (\mod p) \\
  &\ \ \ \Updownarrow \\
  &p-1= 6k \\
  &p= 6k + 1 \label{n14:3} \\
\end{align}
Сравнивая выражения \ref{n14:1}, \ref{n14:2}, \ref{n14:3}, при ходим к выводу,
  что существует ещё одно простое $p$, интересуещего нас вида,
  но являющемся делителем числа, не делящегося на такие числа по предположению.
Значит оно не верно и существует бесконечное множество простых чисел такого вида. \qed

\section{№16}
\begin{align}
&a,a+2, \text{ простые} \\
&2a+2 \\
&2(a+1) \\
\intertext{Очевидно что делится на $4$, так как имеет множитель 2 и сумму двух нечётных.}
\intertext{Так как оба числа не делятся на три, то:}
&a = 3b + 2 \\
&\ \ \ \Updownarrow \\
&6b+4 + 2 = 6b+6
\end{align}
Делится на три, а значит исходная сумма делится на 12.

\section{№17}
\begin{align}
&a,a+b,a+2b, \text{ простые} \\
\intertext{Очевидно $b \div 2$, иначе $a$ или $a+b$ делилось на 2.}
\intertext{Аналогично $b \div 3$, иначе хотя бы одно число делилось на 3. Можно записать это следующим образом:}
&a = 3c_a + l_a \\
&a+b = 3c_{a+b} + l_a + l_b \\
&a+2b = 3c_{a+2b} + l_a + 2l_b \\
\end{align}
Допустим $b$ не делится на 3 (или, что тоже $l_b$ равно 1 или 2).
Тогда одно из $l_b$ и $2l_b$ равно 1, а другое 2.
Но $l_a \neq 0$, т.\,е. 1 или 2. А тогда получаем что один из трёх будет делиться. Значит $l_b = 0$. \qed

\chapter{Числовые функции.}
\section{№1}
\begin{align}
  1)&[-7.81 ] = -7 \\
  1)&[\frac{2 + \sqrt{59}}{3}] = 3 \\
  1)&[\frac{2}{5-\sqrt{5}}] = 0 \\
  1)&[3- \cos \frac{90\pi}{181}] = 2
\end{align}

\section{№3}
\begin{align}
  1)&[x^2] = 9 \\
    &x \in [3,\sqrt{10}) \\
  2)&[3x^2-2x] = 2x-1 \\
    &\begin{cases}
      &3x^2-2x \ge 2x-1 \\
      &3x^2-2x < 2x-1 +1 \\
     \end{cases} \\
    &\begin{cases}
      &3x^2-4x + 1  \ge 0 \\ % 1, 1/3
      &3x^2-4x < 0 \\ % 0, 4/3
     \end{cases} \\
    &x \in (0,1] \\
  3)&[x] = \frac34 x \\
    &\begin{cases}
      &x \ge \frac34 x \\
      &x < \frac34 x + 1 \\
     \end{cases} \\
    &\begin{cases}
      &\frac14 x \ge 0 \\
      &\frac14 x < 1 \\
     \end{cases} \\
    &\begin{cases}
      &x \ge 0 \\
      &x < 1 \\
     \end{cases} \\
    &x \in [0,1)
\end{align}

\section{№5}
\begin{align}
  &a < 1000, a \in \mathtt{N}, a \not \div 3, a \not \div 11. \\ \\
  &999 - (1000 \div 3) - (1000 \div 11) + (1000 \div 33) = \\
  &= 999 - 333 - 90 + 30 = 606
\end{align}

\section{№7}
\begin{align}
  &2001!, \text{<<}0\text{>>}?
\intertext{Так как двоек больше, то ищем число двоек в результате.}
  &(2001 \div 5) + (2001 \div 25) + (2001 \div 125) + (2001 \div 625) = \\
  &= 400 + 80 + 16 + 3 = 499
\end{align}

\section{№13}
\begin{align}
  &\left[\frac{p}{q}\right] +\left[\frac{2p}{q}\right] + \ldots +\left[\frac{2p}{q}\right] = \frac{(p-1)(q-1)}2 \\
\intertext{Попробуем обработовать левую часть по формуле Гауса, не обращая внимание на скобки. Получаем:}
  &\frac{q(q-1)p}{2q} = \frac{(q-1)p}{2} \ref{n13:1} \\
\intertext{Теперь посмотрим, на те что уменьшаются на $1$.}
  &\frac{q(q-1)}{2q} = \frac{q-1}{2} \ref{n13:2} \\
\intertext{Разность от этих формул.}
  &\frac{(q-1)p}{2} - \frac{q-1}{2} = \frac{(p-1)(q-1)}{2}
\end{align}

\section{№18}
\begin{align}
  &3\cdot 4 \cdot 2^{11} = 24 \cdot 1024 = 24576
\end{align}

\section{№18}
\begin{align}
  &n=p^{a_1}p^{a_2}p^{a_3} \\
  &\tau(n^2)= 105 \\
  &\tau(n^3)= ? \\
\intertext{Выпишем полезные формулы:}
  &\tau(n) = (a_1+1) (a_2+1) (a_3+1) \\
  &\tau(n^2)= (2a_1+1)(2a_2+1)(2a_3+1) \\
  &\tau(n^3)= (3a_1+1)(3a_2+1)(3a_3+1) \\
\intertext{Разложим $\tau(n^2)$:}
  &105 = 5 \cdot 3 \cdot 7 \\
  &\ \ \ \Updownarrow \\
  &a_1 = 2, a_2 = 1, a_3 = 3 \\
\intertext{Вычислим $\tau(n^3)$:}
  &\tau(n^3)= (3\cdot 2+1)(3\cdot 1+1)(3\cdot 3+1) = 7\cdot 4 \cdot 10 = 280
\end{align}

\section{№18}
\begin{align}
  &2^{\alpha}\left(2^{\alpha +1} - 1\right)\text{единственные чётные совершенные числа, если } 2^{\alpha +1} - 1 \text{ простое?}
\intertext{Пусть $l$ --- чётное совершенное число, тогда:}
  &l =  2^{\alpha}c \\
\intertext{Выразим удвоенное $l$ через $l$}
  &2l = 2\cdot 2^{\alpha}c \\
  &2l = 2^{\alpha+1}c \\
\intertext{Выразим удвоенное $l$, как $\sigma (l)$, учитывая её мультипликативность}
  &2l = (2^\alpha + 2^{\alpha-1} + \ldots + 2 + 1)\sigma(c) \\
  &2l = (2^{\alpha+1} - 1)\sigma(c) \\
\intertext{Приравняем}
  &2^{\alpha+1}c = (2^{\alpha+1} - 1)\sigma(c) \\
  &\frac{c}{2^{\alpha+1} - 1} = \frac{\sigma(c)}{2^{\alpha+1}} \\
\intertext{С обеих сторон должны быть натуральные значения. Тогда:}
  &\begin{cases}
     c    &= k\cdot (2^{\alpha+1}-1) \\
     \sigma(c) &= k\cdot 2^{\alpha+1} \\
   \end{cases}
\intertext{Рассмотрим разность второго уравнения с первым:}
  & \sigma(c) - c = k\cdot 2^{\alpha+1} - k\cdot (2^{\alpha+1}-1) = k \\
\intertext{Но если бы $k$ было бы простым, то тогда разность была бы $k+1$ (если составным, то ещё больше). Также стоит заметить, что, если $2^{\alpha+1}-1$, не простое, то разность тоже не выполнялась бы. Значит $k$~--- <<1>>.}
\intertext{В итоге получаем:}
  &l =  2^{\alpha}\left(2^{\alpha +1} - 1\right)
\end{align}

\section{№24}
\begin{align}
  a)\ & \varphi (729) =  \varphi (3^6) = 3^6 - 3^5 = 729 - 243 = 486 \\
  b)\ & \varphi (1000) =  \varphi (2^3\cdot 5^3) =  \varphi (2^3) \varphi (5^3) = \\
  & = (2^3 - 2^2) \cdot (5^3 - 5^2) = (8-4)\cdot(125-25) = 400 \\
  c)\ & \varphi (624) = \varphi (2^4\cdot 3^1 \cdot 13^1) =  \varphi (2^4) \varphi (3^1) \varphi (13^1) = \\
  & = (2^4 - 2^3) \cdot (3^1 - 1) \cdot (13^1 - 1) = 8\cdot 2 \cdot 12 = 192 \\
  d)\ & \varphi (34272) = \varphi (2^5\cdot 3^2 \cdot 7^1\cdot 17^1) = \\
  & = (2^5 - 2^4) \cdot (3^2 - 3) \cdot (7^1 - 1) \cdot (17^1-1) = 16\cdot 6\cdot 6\cdot 16 = 9216 \\
  e)\ & \varphi (509) = 509 -1 = 508
\end{align}

\section{№32}
\vspace*{1cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm, height=8cm]{n22}
\end{center}

\end{document}